六七暴動採訪見證 前助理新聞總監Peter Moss離世

前政府新聞處助理新聞總監Peter Moss，本月9日下午12時40分於馬尼拉St. Luke’s Medical Centre病逝，終年84歲。

馬來西亞報章New Straits Times報道指，《馬來郵報》前體育編輯Tony Mariadass在Facebook公布Moss的死訊，稱去年12月曾相約Moss與《馬來郵報》舊同事們聚會，惟Moss當時因感冒缺席，自己原與Moss下月會見面，可是Moss因呼吸衰竭，在醫院搏鬥15天後先走一步。報道指，Moss將在馬尼拉進行火葬，骨灰將帶回倫敦。

Moss的Facebook上月31日晚上最後一次更新，他寫道：「The fortune teller told me that I will die at 84 yrs old…; at he is right」（算命師曾告訴我，我將會在84歲時死亡……他是對的）。

上月27日時他則留言指感到焦慮，因前一天肺部嚴重感染而昏迷，被送往醫院，不知自己要留院多久（Don’t know how long I‘ll stay here）。

紀錄片《消失的檔案》fb專頁亦在悼念Moss，形容他平易近人，富領導能力，同事朋友都暱稱他做「摩士」。Moss在政府新聞處工作至退休，一直以香港人身分自居。六七暴動期間，Moss帶領政府新聞處及海外媒體，於多個暴動地點採訪拍攝，留下重要的歷史紀錄。

Moss 2013年初得知，自己當年拍下的暴動影像只剩「無關痛癢」的21秒，專程由海外回港接受專訪，並介紹當年暴動的經歷者予《消失的檔案》，「無論所知對港英政府是否有利都拒絕撒謊」。

Peter Moss生平

1935年 生於印度安拉阿巴德
1947年 移民英國
1957年 移居馬來西亞，於《馬來郵報》（Malay Mail）擔任記者8年
1965年 移居香港，加入政府新聞處擔任高級新聞主任
1968年 晉升為政府新聞處首席新聞主任
1978年 晉升為政府新聞處助理新聞總監
1993年 退休及移民加拿大
1997年 回港報道香港回歸中國
1997年 開始寫書，至少25本著作
1998至2008年 在港1間公司任職編輯顧問
2019年2月9日 於馬尼拉病逝，終年84歲

資料來源：Peter Moss facebook、《馬來郵報》

Peter Moss在六七暴動時期跟隨警隊搜查香島中學，黑板上都是口號。《消失的檔案》提供

Peter Moss（右）當年帶領政府新聞處及海外媒體，在多個暴動地點採訪拍攝，留下重要的歷史紀錄。《消失的檔案》提供